\section{Fauteuil de Cinéma
\hfill \textit{\footnotesize extrait Centrale-Supélec 2015}}

\newcommand{\image}[2][]{
	\begin{center}
		\includegraphics[width=#1\textwidth]{#2}
	\end{center}
	}
	
	
Pour ressentir au mieux les sensations du cinéma d'action du XXI$^{e}$ siècle, la technologie permet désormais de ressentir dans son fauteuil les différents mouvements, par de fortes vibrations et accélérations. 

Ce système repose sur la post-synchronisation des films. Comme pour un doublage ou un sous-titrage, les mouvements du film sont transmis au fauteuil. Le fauteuil dynamique permet de compléter la palette sensorielle offerte au spectateur afin d’accroitre le réalisme de son environnement 

\image[.7]{img/siege.png}

Le siège dynamique est constitué :

\begin{itemize}
	\item du dosseret qui permet d’agir directement sur la tête du spectateur afin d’amplifier la sensation d’accélération (via l’oreille interne).
	\item de l’assise du siège qui permet d’obtenir un mouvement de tangage et un mouvement de roulis du spectateur.
\end{itemize}




\subsection{Comportement cinématique du mécanisme de transformation de mouvement du dosseret}

Le modèle cinématique de la transformation de mouvement du dosseret est fourni figure \ref{siegeFG}.
\question{À l’aide d’une fermeture géométrique, exprimer littéralement l’angle $\theta_{d}$ en fonction de l’angle $\theta_{r}$ . Mettre l’expression sous la forme :}

$$
\cos\theta_{d} (E+F \cos\theta_{r}) + \sin\theta_{d} (G + F \sin \theta_{r}) = H + (I \cos\theta_{r} + J \sin\theta_{r})
$$


Une simulation numérique a permis d’obtenir le tracé ci-dessous. Afin d’obtenir un modèle linéaire de la caractéristique $\theta_{d} = f(\theta_{r})$, l’étude se fait autour de son point de fonctionnement statique pour de petites
variations.

\image[.8]{img/courbe.png}

\question{ Déterminer par linéarisation autour du point de fonctionnement $\theta_{r}= 0^{\circ}$, la valeur numérique du gain dynamique $K_{C}$ de la transformation de mouvement du dosseret.}



\image[.9]{img/siegeFG_alpha}
% \caption{Modèle cinématique de la transformation de mouvement du dosseret}
\label{siegeFG}



